---
title: «Максим Горький»
layout: post
next: /public/korabli/marat-petropavlovsk
previous: /public/korabli/m-172
---

«Максим Горький»  
Краснознаменный крейсер «Максим Горький» был заложен 20 декабря 1936 года, 30 апреля 1938 года он был спущен на воду, а 25 октября 1940 года вошел в состав Военно-Морского Флота.   
Технические характеристики краснознаменного крейсера «Максим Горький»: полное водоизмещение 9792 тонн, нормальное водоизмещение — 8882 тонн; длина 191,4 м метр, ширина 17,7 метров, осадка 6,3 метров; мощность двигателей 129 500 лошадиных сил; максимальная скорость 36,1 узлов; дальность плавания 4880 миль. Вооружение: 9 180-мм, 6 100-мм и 13 37-мм орудий, 6 12,7-мм пулеметов, 2 трехтрубных 533-мм торпедных аппарата, 2 бомбомета и 6 бомбосбрасывателей. Экипаж 963 человека.  
  
![](/assets/img/Maxim_Gorkiy.gif)  
  
В первый же день Великой Отечественной войны крейсер направился в море для прикрытия минных постановок нашими кораблями в устье Финского залива, но утром следующего дня он подорвался на вражеской мине. Взрывом была оторвана носовая часть корабля. Тем не менее команде удалось сохранить плавучесть судна и дойти на нем до порта в Талине, а затем в Кронштадт, где в короткий срок ему приварили изготовленную в Ленинграде новую носовую часть. 24 августа крейсер уже был готов к выполнению новых заданий.   
24 августа 1941 года в Ленинграде, экипаж крейсера «Максим Горький» принял участие в отражении наступления немецких захватчиков, а так же в разгроме врага под Ленинградом в январе 1944 года. Отражая атаки гитлеровской авиации, артиллерия корабля сбила пять самолетов и аэростат заграждения и нескольким самолетам нанесла повреждения.